\documentclass[10.5pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{grffile}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%%ベクトル表記
\newcommand{\myvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%%立体のd
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{ref.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 1 ずれ弾性率}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
光電効果を利用して，プランク定数を求める。

\section{理論}
金属の表面に光を当てると，金属中の自由電子の一部が外部に飛び出す。
この現象を光電効果という。図1のように金属の表面に振動数$\nu$の光を当てたとき，
外部に飛び出した電子，つまり光電子の，速度の最大値を$v_0$とすると，
\begin{align}
  \frac{1}{2}mv_0^2 = {\rm h}\nu -W
  \label{eq:1}
\end{align}
の関係がある。
ただし，$m$は電子の質量，hはプランク定数，$W$は仕事関数である。
\eqref{eq:1}式は，光電子の運動エネルギーの最大値が
光のエネルギー${\rm h}\nu$と仕事関数$W$の差になることを表している。
この場合，光は${\rm h}\nu$というエネルギーを持った粒子のように振る舞っており，
この粒子を光子という。それで1個の光子が1個の光電子を叩き出すと考えられる。
仕事関数$W$は自由電子を金属の外部に取り出すのに必要な最小のエネルギーで，
これは金属の種類により異なった値を持つ。

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/fig1.pdf}
        \caption{光電効果の概略図}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}
\eqref{eq:1}式から，自由電子が金属の表面から飛び出すためには
$\frac{1}{2}mv_0^2 > 0$，つまり，$\nu > W/{\rm h}$でなければならない。
光の振動数$\nu$が$W/{\rm h}$よりも小さいときは，どんなに強い光を
長時間金属の表面に当てても自由電子は外部へ飛び出さない。
そしてこのことは光の波動説では説明ができない。
なぜなら，波動としての光のエネルギーは，$\nu$が小さくても，
時間を長くするか，光を強くすれば，$W$より大きくすることができるので，
そのような光でも自由電子を外部に飛び出させることができるはずであるからである。
光電効果は光の粒子説を証明する現象である。

光電子の運動エネルギーを求めるためには，光電子の運動を妨げる向きに電圧を
かけてやれば良い。
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/fig3.pdf}
        \caption{プランク定数測定器の概略図}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}
図2の用に，光電面Aに対してコレクターBの電位を$-V$とすると，
光電管内の電場は中心向きになり，光電子が受ける力は中心から外向きになるので，
光電子の運動は妨げられることになる。
そして$V$を大きくしていくと，コレクターBに達する光電子の数が減るので，
光電流$I$は小さくなっていく。$V$は$V_0$のとき，$I=0$になるとすると
光電子はコレクターBに全く達しないことになる。
この時の電圧$-V_0$を阻止電圧という。その場合，光電子が失ったエネルギーは
電気力のした仕事の大きさ，${\rm e}V_0$に等しい。ただし，eは電子の電荷の大きさである。
したがって，
\begin{align}
  \frac{1}{2}mv_0^2 = {\rm e}V_0
  \label{eq:2}
\end{align}
が成り立つ。\eqref{eq:1}式，\eqref{eq:2}式より，
\begin{align}
  {\rm e}V_0 = {\rm h}\nu -W\nonumber\\
  \therefore V_0 = \frac{h}{{\rm e}}\nu - \frac{W}{{\rm e}}
  \label{eq:3}
\end{align}
が得られる。\eqref{eq:3}式のグラフは図3のような直線になり，
直線の傾きは${\rm h}/{\rm e}$である。

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/fig2.pdf}
        \caption{電圧のグラフ}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}
\section{使用器具}
プランク定数測定器，直流電圧計，直流$\mu A$計

\end{document}
